_2\. 格拉蒂安皇帝与异教的关系。关于维多利亚祭坛的争论。狄奥多西皇帝反对异教崇拜的热情。城市仍然具有异教特征。霍诺留时期旧宗教的衰落。神庙、像柱。有关其数量的信息_。

瓦伦提尼安（Valentinian）的儿子格拉蒂亚努斯（Gratianus）是罗马第一位摒弃传统的大主教（Pontifex Maximus）或至少摒弃其徽章的皇帝；他坚决反对异教。虽然穷人和中产阶级很容易就将祖先的古老宗教换成了新教义，因为新教义是对被压迫者的安慰，但罗马贵族中的极少数人仍然顽固地坚持着对祖先的崇拜。他们当中有高贵的爱国者，热衷于罗马的伟大事业；有出身名门望族的富人，为国家立下了汗马功劳。基督教的民主和共产主义原则、平等和手足情谊的思想废除了主人和奴隶之间的差别，与贵族的合法制度相抵触。后者正确地将基督教视为一场社会革命，势必会导致旧国家本身的衰落。许多受过古代文学和哲学教育的修辞学家和作家，出于对古代天才的热情，仍然是异教崇拜的狂热追随者，如东方的利巴尼乌斯（Libanius）和左西穆斯（Zosimus），罗马的西马库斯（Symmachus）、阿米亚努斯（Ammianus）、尤特罗比乌斯（Eutropius）和奥索尼乌斯（Ausonius）、克劳迪安（Claudian）、麦克罗比乌斯（Macrobius）等人。

382 年，格拉蒂安皇帝下令将维多利亚祭坛从元老院移走，这场罗马伟大的宗教和政治象征引发了一场奇怪的战争，成为异教濒临灭绝的悲剧中最凄惨的一幕。维多利亚是一尊青铜雕像，雕像上是一个长着翅膀的美丽少女，她站在地球仪上，手里拿着月桂花环。凯撒曾在他的尤利亚宫（Curia Iulia）的祭坛上方竖立过这尊塔伦廷人的杰作；奥古斯都曾用埃及的木偶装饰过它，从那时起，元老院的每届会议都要在这个国家的圣地--"帝国的处女守护者"--前举行祭祀。君士坦提乌斯已经拆除了她的祭坛，但朱利安又把它重新竖了起来。当格拉蒂安让人移走祭坛时，异教徒元老们的爱国之情溢于言表。他们多次派省长兼教皇昆图斯-奥勒留-西马库斯（Quintus Aurelius Symmachus）前往米兰宫廷，要求恢复对胜利女神的崇拜。384 年，西马库斯为他的第二次使团撰写了一篇感人至深的演说，但却没有发表，这篇演说是垂死异教的最后抗议之一。"在我看来，"这位高贵的罗马人对格拉蒂安皇帝和瓦伦丁尼安二世皇帝说，"罗马站在你们面前，这样对你们说：最尊贵的王子们，祖国的父老们，请尊重神圣的宗教带给我的时代。请允许我追随祖先的崇拜，你们不会后悔的。让我按照自己的方式生活，因为我是自由的。这种崇拜让世界臣服于我的法律，这些奥秘把汉尼拔赶出了城墙，把塞姆诺内斯人赶出了元老宫。难道要让我在晚年遭受斥责吗？这对晚年来说是太不光彩的教训了"。

朱庇特大祭司的绝望言辞已经无力回天，他屈服于新时代的精神和米兰伟大主教圣安博的演说。在这场争论的基础上，普鲁登提乌斯后来让年迈的罗马人向阿卡迪乌斯（Arcadius）和霍诺里乌斯（Honorius）两位皇帝发表了热情洋溢的致辞，预言基督教将给罗马带来新生和第二次不朽。古罗马人向狄奥多西皇帝的第三次尝试同样没有结果。然而，元老院在七个公使馆的四位皇帝面前露面后，却出人意料地成功地在 392 年弗兰肯-阿博加斯特刺杀瓦伦提尼安二世后，庄严地恢复了维多利亚祭坛。这位权臣和将军将修辞学家欧根纽斯推上了罗马王位，他急忙在异教信徒中争取支持。他本人是基督徒，但扶植他的党派首领、德高望重的元老弗拉维亚努斯（Flavianus）却是个狂热的异教徒。他立即着手恢复旧宗教。他们的崇拜被放宽了，被推倒的宙斯雕像被重新竖起，维多利亚祭坛也被重新竖立在库里亚（Curia）。394年成为执政官的弗拉维亚努斯（Flavianus）公开庆祝了伊希斯节、母神节和城市盥洗节，欧根纽斯不得不允许这一切发生。虽然他不敢将格拉蒂安（Gratian）在 383 年没收的神庙财产归还异教徒，但他还是将这些财产交给了弗拉维阿努斯（Flavianus）和其他信仰旧教的元老。这是异教宗教的最后一次反击，欧根尼派与狄奥多西的斗争是他们的殊死搏斗。狄奥多西最初是异教徒，后来成为狂热的基督徒，自 378 年以来一直是格拉蒂亚努斯在东方的共同统治者，现在他是未来之人。他必须为自己的妹夫、被谋杀的瓦伦提尼安报仇，他的胜利是迅速而彻底的。圣人帮助他同时战胜了诸神、贵族和篡夺者。埃及宦官给他带来了莱科波利斯的阿纳乔雷特-约翰的神谕，说他将取得一场血腥的胜利，随后他率领军队从东方出发前往意大利。弗拉维亚努斯（Flavianus）在朱利安阿尔卑斯山口用宙斯的金像对抗逼近的敌人，但徒劳无功；宙斯神不再投掷闪电。394 年 9 月在阿奎莱亚附近的战斗决定了异教的衰落。被俘的欧根纽斯被斩首，阿伯加斯特自尽，狄奥多西希望活捉的弗拉维阿努斯也在同一场战役中丧生。

偏执的胜利者进入了罗马，在那里用武力建立起来的异教立即被扑灭。旧教的司铎被驱逐，开放的神庙永远关闭。弗拉维阿努斯的雕像被推倒，直到 431 年，狄奥多西二世和瓦伦提尼安三世才下令在特拉阿努姆广场重新树立他的雕像，以纪念这位著名的元老。罗马的基督徒取得了胜利。正如 Zosimus 所抱怨的那样，他们的傲慢到了如此地步，以至于 Stilicho 的妻子 Serena 进入了瑞亚神庙，从女神的脖子上取下了珍贵的珠宝，戴在了自己的身上。最后一位圣母看到这种亵渎行为，流下了绝望的泪水；她宣布了女神对塞雷娜和她整个家族的诅咒，诅咒应验了。灶神的圣火永远地熄灭了；西庇阿和德尔斐神谕的声音不再传出；几乎没有一个修辞学家敢于公开捍卫被诅咒的诸神崇拜。虔诚的狄奥多西是否应该把维多利亚雕像留在罗马教廷呢？他总是有可能允许维多利亚雕像作为民族记忆的无害象征而保留下来，因为甚至在后来的诗人克劳迪安（Claudian）的诗中也提到她是斯蒂利科（Stilicho）和霍诺留（Honorius）凯旋时的女神。当然，她的祭坛被推翻和拆除了，但皇帝们继续将罗马古代胜利女神的形象印在他们的钱币上。

顺便提一下，可以肯定的是，在狄奥多西强行将基督教提升为国教的时代，尽管颁布了各种法令并封禁了神庙，但罗马的公共特征仍然是异教。341 年抵达罗马的僧侣们，即埃及人阿纳乔雷特-安东尼的弟子们，已经在保存完好的神庙之间穿行，前往勉强建成的圣彼得大教堂，或在其他烈士墓前跪拜，与此同时，异教徒们仍在庆祝他们古老的节日。国家法律禁止一切异教祭祀活动，但与此相悖的是，五世纪时，人们仍然任命了古老的祭司（_sacerdotes_），他们的职责是在马戏团和圆形剧场为人们提供游戏。基督教诗人普鲁登提乌斯（Prudentius）抱怨说，罗马的精灵不是一个，而是成千上万个，他们的形象和标志在门上、房子上、浴室里以及每个角落里随处可见。杰罗姆仍然被罗马人的狡猾激怒了，他们假装是为了保护自己的房屋，在古老的守护神面前悬挂蜡烛和灯笼。

因此，狄奥多西严格的法律既没有成功地彻底镇压罗马的异教党派（其代表人物是西马库斯和他的贵族朋友普拉埃特斯塔图斯，后者被人们奉为偶像），也没有成功地镇压对神的崇拜，关闭神庙、拆除祭坛和像柱的一再命令清楚地证明，即使在外省，神庙崇拜也顽固地存在着。狄奥多西的儿子霍诺留（Honorius）和阿卡迪乌斯（Arcadius）也继续发布此类保护公共遗迹的法令，直到五世纪初，异教才像一件腐朽的华丽外衣一样从古罗马人的肩上脱落。408 年颁布的一项重要的世俗化法律没收了所有异教教会的财产，用现代易懂的说法就是：税收、贡品和土地收入（_annonae_）都归国库所有，自古以来异教崇拜和公共节庆活动都是由这些收入资助的。同一份法令剥夺了旧宗教的一切生存手段，同时也宣布神庙本身是国家的财产，下令摧毁祭坛和偶像，从而剥夺了神庙作为公共建筑被摧毁的权利。当然，17 年后，皇帝狄奥多西和瓦伦提尼安三世在君士坦丁堡颁布了诏书、 他们在诏书中宣布："所有礼拜堂、庙宇和圣所，如果目前仍完好无损，都将根据当局的命令予以摧毁，并通过种植神圣的基督教标志来净化"；但摧毁（_destrui_）一词不能从字面上理解，这一点从紧接着的划时代的补充内容中可以看出，该补充内容命令将庙宇改造成基督教圣所。无论何时，古代铭文甚至神庙门楣上的异教浮雕都会完好无损地保留下来。

现在普鲁登修斯可以宣布

> 你们所有的民族都欢欣鼓舞吧、
犹太、罗马和希腊、
埃及人、色雷斯人、波斯人、斯基泰人、
一个国王统治着所有的人。

异教作为一种公共性质已经消失；其残余的崇拜者只是在田野和山谷中的秘密聚会中，为古老的神灵崇拜的禁火添柴加薪。然而，罗马的神庙却一直屹立不倒，可以说，所有那些伟大和辉煌的神庙都受到了民族自豪感和对艺术品的感情的保护；即使有不少较小的圣殿被毁，但即使是今天也可以证明，其中许多在五世纪时仍然屹立不倒。今天，在罗马，我们惊奇地看着保存完好的所谓维斯塔神庙的圆形大厅及其邻近的弗图纳-维利斯神庙，我们感叹时间的误用，它让这些古代的小礼拜堂得以存在，而它要么将元老宫、罗马神庙和维纳斯神庙以及所有其他古代辉煌的奇迹从地球表面摧毁，要么仅以微薄的遗迹保存下来，而传说、无知或科学就像苔藓一样附着在这些遗迹周围。但是，所有的神庙都被关闭了，它们不再与温泉浴场和剧院一起分享日益稀少的修复恩惠，它们陷入了衰败，暴露在自然和生活的所有破坏性影响之下。因此，生活在耶路撒冷的教父可以想象出荒凉的罗马，宏伟的圣殿被烟尘覆盖，蜘蛛在被遗弃的神灵闪亮的头顶上编织着灰色的命运之线。

希腊或罗马雕塑的精美作品比宏伟的神庙和宫殿更容易被摧毁。它们点缀着无数的建筑、广场、大厅和巴登、街道和桥梁，就像在这座巨大的城市里用矿石和石头建造的神人国家一样；它们呈现出天才的活动、适度的美以及几个世纪以来想象力的畸形产物，呈现出难以言喻的视觉多样性。君士坦丁为了给博斯普鲁斯海峡上的新罗马添置各种神像和华丽的装饰品，掠夺了欧洲和亚洲的城市，他首先带走了罗马柱。仅在拜占庭的希波竞技场，他就竖立了 60 根这样的柱子，毫无疑问，这些柱子质量上乘，其中包括一尊奥古斯都的雕像。他还让人把一根一百福森高的埃及斑岩巨柱从罗马运到君士坦丁堡，整整花了三年的时间。他在君士坦丁堡的论坛上竖起了这座宏伟的巨像，而且，至少有传言说，他还把从罗马维斯塔神庙秘密盗取的金银器封存在圆柱的底部。但在这里，艺术品的数量是如此取之不尽、用之不竭，以至于君士坦丁的盗窃行为几乎不引人注意。即使在君士坦丁的继任者统治时期，许多精美的神像成为基督徒虔诚狂热的牺牲品，但皇帝们一般都会设法保护罗马的公共雕塑。诗人普鲁登提乌斯（Prudentius）甚至让虔诚的狄奥多西对异教元老院说了这些话：

> 父亲们啊，洗净大理石雕像，洒上恶心的水、
让雕像得到净化，伟大艺术家的作品
艺术家的作品；为我们的城市带来美味的装饰
愿它们在这里。不要滥用，不要可耻地滥用
玷污艺术，玷污艺术的纪念碑。

因此，即使是欧根纽斯的异教徒党派的狂热征服者也命令，在神柱不再作为崇拜对象之后，应将其作为城市的公共装饰品保留下来。我们有证据表明，即使到了五世纪末，损坏的神像也会根据城市长官的命令得到修复。四、五世纪的作家们向我们展示了城市中充满雕塑的广场、巴登和门廊。罗马的公共装饰和君士坦丁堡一样，仍然是异教徒的装饰；因为即使在这个基督教的东方之都，皇宫、河马竞技场、宙斯巴登（Zeuxippus）浴场、劳苏斯（Lausus）宫殿、元老院和福拉（Fora）宫殿在五、六世纪时仍然挂满了古代的神像和英雄形象。在旧宗教消亡之后，这两个城市都成了艺术博物馆。罗马的宫殿也仍然收藏着丰富的雕塑和绘画。在王公贵族的国宾馆里，即使是已经皈依基督教的巴苏斯、普罗布斯、奥利布里乌斯、格拉库斯和鲍里努斯，也仍然会用异教神话中的裸体人物来取悦他们的客人。但是，高贵的罗马人出于对基督或阿拉里克的恐惧，将他们喜爱的一些金属或大理石神像像珍宝一样埋在土里，几个世纪后才从土里挖出来的时代即将来临。由于希腊诸神被囚禁在密封的神庙中，艺术家们的工作室也被废弃了。他们不再接受任何委托；一些基督教大师用圣经场景装饰石棺，但异教艺术家不再描绘维纳斯或阿波罗，也不再创作精致的神庙门楣或造型优美的柱子。他们的作坊和艺术的衰落是古代宗教衰落的后果；来自希腊、亚洲和非洲的国家采石场的无数大理石块仍被闲置在台伯河的马尔莫拉塔（Marmorata）上；今天，它们被就地挖出，因此，罗马人的作坊仿佛遭遇了某种黑暗的灾难，而这些珍贵的材料曾是为罗马人准备的。

最后，如果我们想从《记事》末尾的一份简短清单中了解在霍诺留时代罗马有多少杰出的公共雕塑，那么《记事》中记载，在罗马仍然可以看到两座巨像、22 座大型马术雕像、80 座镀金神像和 74 座象牙雕像。她没有提到有多少雕像装饰着三十六座凯旋门、喷泉、剧院、门廊和浴池，但后来查士丁尼的《埃波迪亚》中的记录证明，即使不是在写这本书的时候，至少在五世纪时，罗马城中已经有 3785 座皇帝和伟大罗马人的铜像。我们将有机会看到，虽然罗马到处都是奥古斯都和阿格里帕、克劳狄乌斯和多米蒂安、特拉扬、哈德良和亚历山大-塞维鲁赋予这座国际大都市的辉煌的废墟，但即使在哥特人和汪达尔人的洗劫之后，直到格里高利大帝时代，罗马的公共艺术品比今天所有欧洲国家首都加在一起还要丰富。
